# Partie 1 : Mise en place et maîtrise du serveur Web

Dans cette partie on va installer le serveur web, et prendre un peu la maîtrise dessus, en regardant où il stocke sa conf, ses logs, etc. Et en manipulant un peu tout ça bien sûr.

On va installer un serveur Web très très trèèès utilisé autour du monde : le serveur Web Apache.

- [Partie 1 : Mise en place et maîtrise du serveur Web](#partie-1--mise-en-place-et-maîtrise-du-serveur-web)
  - [1. Installation](#1-installation)
  - [2. Avancer vers la maîtrise du service](#2-avancer-vers-la-maîtrise-du-service)

![Tipiii](../img/linux_is_a_tipi.jpg)

## 1. Installation

🖥️ **VM web.tp6.linux**

**N'oubliez pas de dérouler la [📝**checklist**📝](../README.md#checklist).**

| Machine         | IP            | Service     |
|-----------------|---------------|-------------|
| `web.tp6.linux` | `10.6.1.11` | Serveur Web |

🌞 **Installer le serveur Apache**

- paquet `httpd`
- la conf se trouve dans `/etc/httpd/`
  - le fichier de conf principal est `/etc/httpd/conf/httpd.conf`
  - je vous conseille **vivement** de virer tous les commentaire du fichier, à défaut de les lire, vous y verrez plus clair
    - avec `vim` vous pouvez tout virer avec `:g/^ *#.*/d`

> Ce que j'entends au-dessus par "fichier de conf principal" c'est que c'est **LE SEUL** fichier de conf lu par Apache quand il démarre. C'est souvent comme ça : un service ne lit qu'un unique fichier de conf pour démarrer. Cherchez pas, on va toujours au plus simple. Un seul fichier, c'est simple.  
**En revanche** ce serait le bordel si on mettait toute la conf dans un seul fichier pour pas mal de services.  
Donc, le principe, c'est que ce "fichier de conf principal" définit généralement deux choses. D'une part la conf globale. D'autre part, il inclut d'autres fichiers de confs plus spécifiques.  
On a le meilleur des deux mondes : simplicité (un seul fichier lu au démarrage) et la propreté (éclater la conf dans plusieurs fichiers).

🌞 **Démarrer le service Apache**

- le service s'appelle `httpd` (raccourci pour `httpd.service` en réalité)
  - démarrez-le
  - faites en sorte qu'Apache démarre automatiquement au démarrage de la machine
    - ça se fait avec une commande `systemctl` référez-vous au mémo
  - ouvrez le port firewall nécessaire
    - utiliser une commande `ss` pour savoir sur quel port tourne actuellement Apache
    - une portion du mémo commandes est dédiée à `ss`

**En cas de problème** (IN CASE OF FIIIIRE) vous pouvez check les logs d'Apache :

```bash
# Demander à systemd les logs relatifs au service httpd
$ sudo journalctl -xe -u httpd

# Consulter le fichier de logs d'erreur d'Apache
$ sudo cat /var/log/httpd/error_log

# Il existe aussi un fichier de log qui enregistre toutes les requêtes effectuées sur votre serveur
$ sudo cat /var/log/httpd/access_log
```

🌞 **TEST**

- vérifier que le service est démarré
- vérifier qu'il est configuré pour démarrer automatiquement
- vérifier avec une commande `curl localhost` que vous joignez votre serveur web localement
- vérifier depuis votre PC que vous accéder à la page par défaut
  - avec votre navigateur (sur votre PC)
  - avec une commande `curl` depuis un terminal de votre PC (je veux ça dans le compte-rendu, pas de screen)

## 2. Avancer vers la maîtrise du service

🌞 **Le service Apache...**

- affichez le contenu du fichier `httpd.service` qui contient la définition du service Apache

🌞 **Déterminer sous quel utilisateur tourne le processus Apache**

- mettez en évidence la ligne dans le fichier de conf principal d'Apache (`httpd.conf`) qui définit quel user est utilisé
- utilisez la commande `ps -ef` pour visualiser les processus en cours d'exécution et confirmer que apache tourne bien sous l'utilisateur mentionné dans le fichier de conf
  - filtrez les infos importantes avec un `| grep`
- la page d'accueil d'Apache se trouve dans `/usr/share/testpage/`
  - vérifiez avec un `ls -al` que tout son contenu est **accessible en lecture** à l'utilisateur mentionné dans le fichier de conf

🌞 **Changer l'utilisateur utilisé par Apache**

- créez un nouvel utilisateur
  - pour les options de création, inspirez-vous de l'utilisateur Apache existant
    - le fichier `/etc/passwd` contient les informations relatives aux utilisateurs existants sur la machine
    - servez-vous en pour voir la config actuelle de l'utilisateur Apache par défaut (son homedir et son shell en particulier)
- modifiez la configuration d'Apache pour qu'il utilise ce nouvel utilisateur
  - montrez la ligne de conf dans le compte rendu, avec un `grep` pour ne montrer que la ligne importante
- redémarrez Apache
- utilisez une commande `ps` pour vérifier que le changement a pris effet
  - vous devriez voir un processus au moins qui tourne sous l'identité de votre nouvel utilisateur

🌞 **Faites en sorte que Apache tourne sur un autre port**

- modifiez la configuration d'Apache pour lui demander d'écouter sur un autre port de votre choix
  - montrez la ligne de conf dans le compte rendu, avec un `grep` pour ne montrer que la ligne importante
- ouvrez ce nouveau port dans le firewall, et fermez l'ancien
- redémarrez Apache
- prouvez avec une commande `ss` que Apache tourne bien sur le nouveau port choisi
- vérifiez avec `curl` en local que vous pouvez joindre Apache sur le nouveau port
- vérifiez avec votre navigateur que vous pouvez joindre le serveur sur le nouveau port

📁 **Fichier `/etc/httpd/conf/httpd.conf`**

➜ **Si c'est tout bon vous pouvez passer à [la partie 2.](../part2/README.md)**
